<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
	<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
		<!--Parte1 obbligatoria-->
		<teiHeader xml:lang="it">
			<fileDesc>
			 	<titleStmt>
			 		<title>Atti della R. accademia dei Lincei. Memorie della Classe di scienze fisiche, matematiche e naturali</title>
			 		<author>Accademia del Lincei</author>
			 	</titleStmt>
			 	<editionStmt> 
			 		<edition>Serie terza</edition>
			 	</editionStmt>
			 	<publicationStmt>
			 		<publisher>Salviucci</publisher>
					<pubPlace>Roma</pubPlace>
					<authority>Biblioteca Nazionale Centrale di Roma</authority>
					<respStmt>
						<resp>TEI realizzato da</resp>
						<name xml:id="DM">Debora Mazza</name>
					</respStmt>
			 	</publicationStmt>
			 	<sourceDesc>
					<biblStruct>
						<!---articolo-->
						<analytic>
							<author xml:id="CG">Cattani, Giuseppina</author>
							<title level="a">Ricerche intorno alla normale tessitura ed alle alterazioni sperimentali dei corpuscoli pacinici degli uccelli (corpuscoli dell'Herbst)</title>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="m">Atti della R. accademia dei Lincei. Memorie della Classe di scienze fisiche, matematiche e naturali</title>
							<imprint>
								<biblScope unit="page">321-349</biblScope>
								<publisher>Salviucci</publisher>
								<date>1883</date>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</sourceDesc>
			</fileDesc>
		</teiHeader>
		<!--Parte2, prima pagina articolo-->
		<body>
			<text>
				<head level="main">Ricerche intorno alla normale tessitura ed alle alterazioni sperimentali dei <rs type="parolachiave" resp="#DM">
					corpuscoli pacinici</rs> degli uccelli (<rs type="parolachiave" resp="#DM">corpuscoli dell'Herbst</rs>). 
					Memoria di <rs type="author" xml:id="CG">GIUSEPPINA CATTANI</rs><!--rs "contiene un nome o un'espressione referenziale generica""-->
				</head>
				<head type="sub">approvata per la stampa negli Atti dell'Accademia 
					<hi rend="italic">nella seduta del 3 febbraio 1884.</hi><!--hi "codifica una parola o frase in quanto graficamente distinta dal testo circostante, senza che si faccia alcuna dichiarazione sulle ragioni dell'evidenziazione"-->
					(Con due tavole).
					<figure><!--deve stare dentro head o p, in questo caso head perchè fa parte del titolo-->
						<figDesc>Riga sottile orizzontale</figDesc>
					</figure>
				</head>
				<p>Le poche ed incerte conoscenze che si hanno intorno alla patologia delle ter-
					minazioni nervose, mi hanno mossa ad intraprendere alcune ricerche sulle alterazioni
					che per mezzo di esperimenti possono indursi negli organi nervosi terminali. E tra questi
					ho scelto ad oggetto de'miei studi i <rs type="parolachiave" resp="#DM">corpuscoli del Pacini</rs>, e proprio quelli
					che si rinvengono disposti in cordone nelle gambe di molte specie di uccelli, e che
					per essere stati in questi animali primamente rinvenuti dall'Herbst da lui si de-
					nominano.
				</p>
				<p>Ma poichè gli istologi ancora non sono tutti concordi sulla fina struttura di
					questa come di moltra4e altre maniere di terminazioni nervose, ho dovuto allo studio
					sperimentale dei <rs type="parolachiave" resp="#DM">corpuscoli pacinici</rs> far procedere alcune indagini sull'intima loro
					tessitura, limitando peraltro le mie osservazioni a quanto poteva essermi necessario
					ad interpretare giustamente i fatti patologici.
				</p>
				<p><hi rend="italic">Metodo di ricerca.</hi> - Prima di entrare nello studio particolareggiato dell'<rs type="parolachiave" resp="DM">istologia		</rs> normale e patologica dei <rs type="parolachiave" resp="#DM">corpuscoli pacinici</rs>, reputo conveniente premettere alcune
					parole sul metodo che ho seguito nelle mie ricerche; e siccome per lo studio della
					normale tessitura dei <rs type="parolachiave" resp="#DM">corpuscoli pacinici</rs> mi sono valsa degli stessi metodi che per
					quello delle loro alterazioni sperimentali, così ciò ch'io son per dire in quest capi-
					tolo varrà e per la prima e per la seconda parte del mio lavoro.
				</p>
				<p>Dei vari metodi che ho cimentati, solo pochi hanno dato buona prova. Così,
					ad esempio, quello del cloruro d'oro (compreso il cloruro doppio d'oro e di cadmio
					recentemente agli istologi adoperato nello studio delle terminazioni nervose), e l'altro
					dell'acido osmico e cloruro di palladio, non corrisposero al fine delle mie ricerche;
					giacchè colorando essi nei corpuscoli oltre il cilindrasse anche quella sostanza che
					vedremo riempire buona parte della clava, impediscono di rilevare i fatti più im-
					portanti che entro di questa di compiono.
				</p>
				<p>Di tre processi che mi sono valsa con vantaggio: due sono basati sul potere che ha
					l'acido osmico di fissare gli elementi anatomici e render bruna la mielina: il
					terzo si fonda sulla proprietà che l'ematossilina possiede di colorire vivamente il
					cilindrasse.
				</p>
				<pb><!--fine pagina-->
			</text>
		</body>
	</TEI>